# inter-web site *zosimī*

## 釋義

* 寶鏡：內省
* 來風：雜念
* 流花：隨筆
* 磐語：對話
* 溪漁：學習
* 見雲：虛構

## Kalendar

- `S <72, 5, [G] 05.03.2014>`
- `天 <[S] 02.03.04>`

## public-key encryption

- modulus `706113762068412435747683199935230839398684490635512212296530712933315635896349355029272628861810919`
- public key `75823406849574209678952302780395474567132920857`

## 甜甜圈的洞

*有天黑夜*

　　遠方的光透過霧變得扭曲而邪惡 \
　　種種夜行者出沒　乘虛而入偷吃甜甜圈 \
　　一隻螞蟻和一張桌子成了摯友　交心交肺 \
　　大火球劃破天空摧毀了一切 \
　　世界回到了正常的虛無中

## 無用功

*無所謂哪天了*

　　我明明知道這通電話打過去妳不會接 \
　　但我還是要打 \
　　我把我的鞋修得整整齊齊漂漂亮亮 \
　　但我不會去穿它 \
　　我把我的衣服疊得整整齊齊一達一達 \
　　第二天又滿地開花 \
　　我把我的紙兒理得整整齊齊一達一達 \
　　過一會兒也變成亂七八糟鋪天蓋地一大堆 \
　　啊　無用功　無用功　整整齊齊無用功 \
　　我搭架子搭得風度翩翩形容鋒利 \
　　我把一本一本尚未閱讀汗牛塞屋 \
　　我把收藏多年沒用沒意義的玩意兒廢物一個一個精美絕倫汗牛塞屋 \
　　只為素蟫灰絲深埋三尺不再多看一眼 \
　　我把我的妳的廢紙廢鐵廢銅廢牙齒收割過來寶貝珍藏藏在家裏藏在心裏藏在嘴裏藏在肚子裏 \
　　再一件一件一把一把一顆一顆扔掉扯掉拉掉 \
　　我把我的電腦設成紅的設成綠的射成白的 \
　　再一點一點一步一步捲成圓的捏成彎的浸成濕的 \
　　再見啦　無用功　妳好呀　無用功 \
　　再見吧　無用功　妳好啊　無用功

## Useless work

*It doesn't matter what day.* \
*by Translate, Google (2019)*

　　I know that this call will not pick up after the call. \
　　But I still have to fight \
　　I have made my shoes neat and beautiful. \
　　But I won't wear it \
　　I folded my clothes neatly and one by one. \
　　The next day, it bloomed again. \
　　I have put my paper neatly together. \
　　After a while, it became a mess. \
　　Ah, useless work, useless work, neat and tidy work \
　　I took a good look at the shelf and described it as sharp. \
　　I have a book that has not yet been read. \
　　I have been collecting for years, no useless meaning, a waste of exquisite \
　　Just burying the gray silk for three feet, no more glances \
　　I took my smashed waste paper scrap iron scrap copper waste to collect it. I hid it in my house and hid it in my heart and hid it in my stomach. \
　　Throw one by one, throw it away, pull it off \
　　I set my computer to red and set it to green. \
　　a little bit step by step, rolled into a circle, kneaded and bent into a wet \
　　Goodbye, no use, no good, no use. \
　　Goodbye, no use, no good, no use.

## Ｒ．Ｉ．Ｐ．

*忌日*

　　我心愛的她死了 \
　　我無與倫比的傷心 \
　　但 \
　　從身體裏有一股力量

　　日中天 \
　　我走在路上 \
　　我走在陽光下 \
　　我走在人羣中 \
　　我感到不安惶恐 \
　　我感到陌生孤獨 \
　　但我感到了這顆巨大的彈珠與我連接 \
　　與你連接 \
　　與死去的她連接 \
　　與宇宙裏每個輕子連接 \
　　而加劇那一絲刺激

　　我的視線開闊了 \
　　我的感官增強了 \
　　我的鬼越獄了

　　死亡帶來自由 \
　　短暫的自由 \
　　活不過眨眼 \
　　也死去 \
　　死去的自由 \
　　不知哪天再復活

## 牙膏篷客

*不大早的一大早*

　　牙膏擠多 \
　　滿嘴泡沫 \
　　穿上襪子 \
　　騎上摩托 \
　　路經數國 \
　　來到魔多 \
　　接上網友 \
　　去吃火鍋 \
　　俺色冷漠 \
　　俺殼如火 \
　　俺擰加速 \
　　帽子脫落 \
　　正亦是我 \
　　歪亦是我 \
　　山窮水盡 \
　　廿一不說

## 阿維

*遲暮*

“……老嘍老嘍……

……哎呦，關節真是經不起時日，邁一步就嘎啦一下的……以前真年輕啊……

……喏，就是那兒，過了那個轉角，一直往下走，，那片草地，以前就在那片草地打
獵，真是暢快。那次，那麼大一隻，一下看準了，“唰”的一下……真是威風啊！一路扛
回家，沒有不佩服的。以前一直在那兒打獵……欸，那兒太陽好，去那兒坐坐吧……

……這條街冷清嘍！小王去年搬走了，原來就住這戶。搬到哪裏去了……噢，好像是要到
醫院那兒，還要再過去。嗯，以前小王就住着兒……喏，前面就是老李家嘛。老李上個
月也走了……唉，一住就是廿來年哪，快了，都快了。今天……哈哈……家裏還得去收拾收
拾，碗也沒洗……不洗也罷，嚴阿婆應該會洗……昨天讓她洗衣服……小琪也長大瞭！難得
見一次，一變變好多。幾年級了？中學了吧……喏，這就是老李家，老李以前就之住着
兒。後頭那邊，拐過去，小王以前就住那兒。很近的……欸，那兒陰涼……真靜。最近真
清閒。明兒再去去超市吧，說不定能碰上小王。噢不，小王搬遠了。搬去那兒不知道
有沒有超市……咦，腿上怎麼髒了？哎，好睏。手錶呢，幾點了？才這個點。真是老
了。迷一會兒吧……唉呦……躺躺好……背上有點僵……呼……真輕……

……嗯？……啊？那不是小王嗎？喂！小王！小王怎麼來了？小王啊！小王！……不是小王
啊……眼花了……咦，什麼東西，腳底下黏黏的，爛污泥？咦，下雨了？先回家吧。好
輕。唔……應該是這兒走……這家啥時候又搬進來了？還把塌了的房子修得跟以前一式一
樣……唔……好像不是這兒……嗯？那老大爺是誰，怎麼從來沒見過？新搬來的吧。在這兒
曬太陽睡得那麼死……

呀！那兒有隻兔子！嘿嘿！在那兒！就在那兒！慢點……就在前面，看準了！沉住氣……
穩住……就是現在！好快！手錶？我的手錶！別跑！那兒樹叢後頭！快快快！在哪兒？
就是這兒啊！啊？不見了？後面？也沒有啊。奇怪，怎麼沒了……呼……算了，反正手錶
也停了……呼……好久沒這樣跑了……呼……哈哈……呼……呼……太陽好大……那大爺走了？那正
好，有塊陰涼……呼……剛剛奔得太猛……歇歇……呼……這是啥，溼溼的……

……嗯，明早約了老李，快一年沒見了。他生的瘤子治好了吧……誒，好大的風，呸、
呸，好多灰，都是沙子。洗個澡吧……好輕……

……吁……呵！怎麼搞的，好重……哦，做夢啊……嘿，唉，再躺會兒。這兒好軟，舒服……老
嘍，這個點，睏成這樣，眼皮都睜不開……嗯，睡覺……唔，改明兒去活動室吧……好像有
什麼，月底活動……忙忙阿維也好……阿維？阿維是誰……腿怎麼麻了……

……喔，原來那是我啊。還真是……

## 定義、自由

*日子過忘了*

人       | 語
---------|---
**枯井** | 什麼是「自由」？
**Ａ**　 | 對我來說，「自由」就是「沒有任何枷鎖」。
**枯井** | 「對你來說」？
**Ａ**　 | 不錯。你問我「自由」的涵義，但每個人對它的理解都不一定相同，更別說該理解是否嚴謹、規範、成立。
**枯井** | 行吧。
**Ａ**　 | 我繼續岔開說一點：理論上「定義」僅僅是個「縮寫」、是個「簡稱」，所以我說什麼都理論上沒問題。譬如，我定義「Ａ」爲「Angrod」，也就是我的名字，那之後在「合適」之處把「Ａ」代換成「Angrod」即可。
**枯井** | 這我能理解啊，但若是定義內容本身不成立呢？你剛剛說要「嚴謹、規範、成立」？是不是主要要type-check，並且不自相矛盾？
**Ａ**　 | 我覺得方便期間，type-check是要的；自相矛盾與否我覺得無所謂，更何況你很難知道一個定義是否自相矛盾。拿Russell悖論爲例，他就定義了自相矛盾的東西。或者，我定義「Ｘ」爲「既完全存在又完全不存在」，看上去很自相矛盾，但我也可以說「世界上沒有Ｘ的東西」。
**枯井** | 我覺得你這兒偷換概念。你說的「自相矛盾」應該是說Russell那種推翻自身的感覺，不是簡單的僞命題。
**Ａ**　 | 嗯……但我想說的是，雖然理論上、數學上，定義「什麼」都行，但實際上一個有用的定義還須符合人們對該事物所抱有的直觀感受，或者說知識直覺。若是我把「自由」定義成「關在牢裏」，那這個定義就沒有什麼用：它不符合人們平常用這個詞時的初衷，也不是你想問我的。
**枯井** | 的確。所以我實際在問的是：`你覺得大家在說「自由」時，到底在說什麼？`
**Ａ**　 | 嗯。但我餓了。我先去覓食，回頭再繼續。

人       | 語
---------|---
**枯井** | 六天過去了……
**Ａ**　 | 抱歉，我們繼續說「自由」。
**枯井** | 所以，你認爲大家口中的「自由」是指「不受任何枷鎖束縛」？
**Ａ**　 | 沿那些線。*（＊譯者：原文along those lines。）*
**枯井** | 你這個觀點我無法接受：照你這麼說，沒有「枷鎖」，就沒有「自由」？
**Ａ**　 | 不啊，你怎麼得到的這個結論？沒了枷鎖，即不被枷鎖束縛，所以自由。這個定義很符合我們對「自由」這個概念的直觀認知吧。
**枯井** | 我說的不是這個。容我換一種說法：依照「替代法則」，在出現「自由」的地方是不是可以替換成「沒有任何枷鎖」？
**Ａ**　 | 沒錯。
**枯井** | 好。那……慢點，「任何」枷鎖？這不好說吧？
**Ａ**　 | 這麼一說好像確實。但我稍作修飾之後依然行得通：「不受某些特定枷鎖的束縛」，而這些特定的「枷鎖」——我們能不能說「限制」——這些特定的「限制」由「自由」的語境決定。
**枯井** | 我沒懂？
**Ａ**　 | 「自由」是有語境的。若我下班說「我自由啦」，其所涵蓋的限制便指與上班相關的，譬如不能打遊戲。若我越獄說同樣的話，其所涵蓋的則與牢獄相關，譬如不能去電影院。光說一句「我自由啦」，脫離語境的話，你也無法判斷是什麼意思。
**枯井** | 好。那我之前想的異議在你修改的定義上依然成立：若是這語境中沒有任何「限制」——「枷鎖」——那就不能有「自由」「不自由」的說法？
**Ａ**　 | 啊，原來你是這個意思。你硬要這麼說也可以，但這一點有什麼意義？
**枯井** | 意義就在於，若你想說「自由」與否，就必須將某些事物定義爲「枷鎖」。這樣之後，通過判定我是否受其限制，來決定我「自由」「不自由」。
**Ａ**　 | 沒毛病？
**枯井** | 那我問你：如果你不受某事物的限制，你會覺得它是「枷鎖」嗎？我跟你說，不能呼吸是很可怕的一件事，但是你現在可以正常呼吸。你會不會將「不能呼吸」認定爲「枷鎖」，從而感嘆「啊！我好自由！」？
**Ａ**　 | 一般來說是不會的。
**枯井** | 所以說，一般大家只會將正在束縛自己的事物認定爲「枷鎖」？
**Ａ**　 | 是的。
**枯井** | 所以，一般來說，人都會覺得自己「不自由」？
**Ａ**　 | 是的，但也有例外。當人打破一些之前限制了自身的事物後，會依舊認定先前的那些事物爲枷鎖，從而感到「自由」。
**枯井** | 但隨着時間，這種認定感會逐漸削弱——也就是，人們會愈來愈不將先前的那些事物認定爲「枷鎖」——從而自由感也會逐漸削弱？
**Ａ**　 | 是的。
**枯井** | 而與此同時，不自由感會逐漸加強，由與人開始將新的約束認定爲「枷鎖」？
**Ａ**　 | 是的。就像下圖。（圖一） ![sawtooth wave](./img/freiheit1.jpg "圖一")
**枯井** | 正是。那我再問你：若是一個束縛很容易打破，你會將它認定爲「枷鎖」從而感到不自由嗎？比如，夏天不開空調很熱，但你隨時可以開空調，你會因沒開空調而感嘆「啊！我不自由！」嗎？
**Ａ**　 | 不，我會去開空調。
**枯井** | 所以人們只會將難以打破的束縛認定爲「枷鎖」？
**Ａ**　 | 對。
**枯井** | 所以，人大多數時間會覺得自己不自由，不管他們現況怎麼樣？
**Ａ**　 | 這我不同意。你也可以介於當中：不將任何事物認定爲「束縛」。這樣就很自由了。
**枯井** | 但我們剛剛說「自由」是由「束縛」定義的？若不認定任何事物爲束縛，就無法評判是否「自由」？
**Ａ**　 | 哦，也是，那可以說這個人介於「自由」與「不自由」之間。（圖二） ![mid-slider](./img/freiheit2.jpg "圖二")
**枯井** | 不行：就算「自由」不是零、一那麼絕對，若不認定「束縛」的話，是不能評估自由度的。
**Ａ**　 | 好吧，你想說什麼？
**枯井** | 我想說的是：若一個人不認定任何「束縛」，那他既不「自由」也不「不自由」。
**Ａ**　 | 有點佛教……
**枯井** | 但我覺得這樣的人不多。或者說我們很少時候會處在這種「不認定任何束縛」的狀態下。所以如之前所說：人大多數時間會覺得自己「不自由」，不論他現狀如何。
**Ａ**　 | 你說「我們很少有那種狀態」我不一定同意……
**枯井** | 還有就是，「自由」是短暫的，建立在打破「束縛」之上。所以，沒有了「束縛」，就沒有了自由。
**Ａ**　 | 唔……
**枯井** | 我去睡覺了。
**Ａ**　 | ……

## 鸛鳥有感

*二百十七日申時*

　　一隻紅鳥 \
　　站在樹枝上 \
　　我看着牠 \
　　牠看着我 \
　　牠飛了 \
　　我走了

　　一隻黃鳥 \
　　站在草地上 \
　　牠看着我 \
　　我看着牠 \
　　我走了 \
　　牠沒走 

## 音樂

時                   | 曲                         | 人                | 它
---------------------|----------------------------|-------------------|------------------------------------------------------------------
二百十七日丑時       | 迷戀                       | 梅卡德爾          | 詞曲　趙泰　https://www.xiami.com/song/8GsuL7ef256
百八十八日戌時       | Don't Look Back in Anger   | *Oasis*           | https://www.xiami.com/song/8Gc8tJebd28
百八十八日戌時       | La Belle Nation            | Zeebee            | https://www.xiami.com/song/mQ5Hk89209f
百八十八日戌時       | Koop Island Blues          | Koop              | *Koop Islands*, https://www.xiami.com/song/gozem456c4
第一百五十二天子時   | Camille 2000               | Piero Piccioni    | film *Camille 2000*
第零一百二十五天亥時 | Journey of the Sorcerer    | the Eagles        | *One of These Nights*
第零一百二十五天亥時 | Holy Diver                 | Dio               | album *Holy Diver*
第零一百零三天       | Smells Like Gasoline       | Mungolian Jet Set | *Mungodelics*, https://www.xiami.com/song/1771253881
[S] 04.04.04         | Can't Take My Eyes Off You | Frankie Valli     | https://www.xiami.com/song/1769077024
戊戌年八月十七       | The End (Hepop Original)   | Llorca            | *The End*, https://www.xiami.com/song/8Ge1lVe46aa
戊戌年八月初九       | 藝術男兒當自強             | 耳光樂隊          | *藝術男兒襠自強*　趙荒唐　https://www.xiami.com/song/bqvdIkk5f000
25.03.2018           | Meditation                 | I                 | https://soundcloud.com/matthew-kong-2/meditation
09.12.2017           | Street Light               | I                 | https://soundcloud.com/matthew-kong-2/street-lights
15.04.2016           | Contempt                   | I                 | https://soundcloud.com/matthew-kong-2/contempt

## 如月中天

*五年零週的最後一日丑時*

　　在了　不覺不知 \
　　不稀奇　不罕見 \
　　但在的時候確實在了 \
　　擋不住　追不上 \
　　但一動不動　一成不變 \
　　日復一日 \
　　夜復一夜

　　一恍惚　一回頭 \
　　已不可收拾　海傾石摧 \
　　撕扯　吞噬　極限之外 \
　　一個人的輝煌的帝國 \
　　沒有敵人 \
　　只有一個敵人 \
　　一隻果蠅和牠的永恆 \
　　一場持久戰　但自始已見勝負

　　一切正常　一成不變 \
　　不可知的終點　不可知的拖鞋 \
　　稀鬆平常 \
　　但也是傳奇

## 雨神

*百九十四天丑時*

　　她的腳步是那樣的輕盈 \
　　像羽毛——但又不像：她不飄忽 \
　　像兔子一樣敏捷——但也不像：她不警惕 \
　　在雨裏，光着腳 \
　　像行走在水面上 \
　　無慮無懼 \
　　不撐傘，但也不淋溼 \
　　像這雨天世界的主人——不，神！ \
　　對，像這雨天的雨 \
　　雨下得越大，她的步伐越快 \
　　在箭一樣的雨裏、在黑黑的人羣裏穿梭

　　雨越下越大 \
　　她愈急的腳步令我着迷 \
　　令我陷入幻覺 \
　　令我眩暈 \
　　令我頭昏眼花 \
　　令我作嘔 \
　　令我的心跳和呼吸跟着加速 \
　　令我窒息！ \
　　但她卻絲毫不在乎 \
　　像沒人能看到她 \
　　像沒有一滴雨能觸及她 \
　　像那雨怕她、躲着她

　　雨小了 \
　　她匆匆躲進街邊屋檐 \
　　不見了

## 苦訴可來 *-- a rearrangement*

*第零一百零六天丑時*

　　是也不是的情感 \
　　就像燒火　燒過夜就滅了 \
　　可我的靈魂在墜落中得到了解放 \
　　我對妳的愛如大海 \
　　可我愛的是山 \
　　可我敬重海　敬重以至害怕 \
　　愛與懼本是同源

　　我的腦子不好　像海綿 \
　　我是個冒險家　可我不是天生的冒險家 \
　　可冒險家都不是天生的 \
　　冒險了　就是冒險家 \
　　我是個固執的飛人

## 今天下雪

*第零七十八天*

　　一朵大雪花 \
　　黏在車窗上 \
　　化成水 \
　　死去

## 瞎子聾了

*第零四十七天子時*

　　今天全無月光 \
　　所以今天眼睛是無用的 \
　　所以今天我是瞎子 \
　　有用的是耳朵——聽： \
　　秒針發了瘋 \
　　冰箱在低嚎 \
　　時不時呼嘯而過的窗外的如同火焰的橡膠 \
　　偶爾傳進的路過的人的奇特的一生的無奇的一瞬 \
　　頭頂上的電燈極速地閃爍著地慢慢地變老 \
　　成堆的樹葉的殭屍穿着泥濘的鞋子跺腳 \
　　路燈照在地上噼哩啪啦 \
　　還有：聽那月光 \
　　時緩時急　時高時低 \
　　扭曲著打進我的心臟 \
　　——我的心臟！ \
　　聽那嘭嘭聲，血液要逃出這迷宮的牢籠 \
　　但還有：那從未開始的聲音 \
　　那刺耳的叫喊，也沒有完 \
　　是這一切的聲音 \
　　是窗臺上的蔥的枯竭與新生與延長 \
　　是遠處的大海的中央的驚濤駭浪的迴響…… \
　　——

　　撕裂大地如白紙　針一般扎破山川如氣球 \
　　紅綠燈的怪笑

　　眼睛復活了 \
　　月光還在 \
　　耳朵聾了

## 無題

*戊戌年八月十六*

　　詭譎 \
　　　是嘲笑 \
　　狡黠 \
　　　明明暗暗黑黑白白 \
　　影子是心情 \
　　　在帷幕背後 \
　　無情又歡喜地挑釁 \
　　　虛虛實實真真假假 \
　　見出各異姿態 \
　　　是看不穿的墨 \
　　風情的出時的空氣 \
　　　灼人的冰和火 \
　　溫柔的冰和火 \
　　　慢慢 \
　　　　慢慢 \
　　　　　慢慢進入冥思 \
　　　　　　便再也無法逃脫戴着假面的假面

## 世上再無浪漫主義

*戊戌年八月十四*

　　昏暗得刺眼的街燈 \
　　偷偷地說着歷史 \
　　對面的長方體的髮梢染成的灰色 \
　　勾畫出燭火的鬼魂 \
　　慢慢地：出來了 \
　　渾濁的白色的餅 \
　　一滴滴油浸開了一片 \
　　可是又潔淨

　　這是街燈的轉折：永恆的結束！ \
　　紅一樣的血從白中間的黑中間出現 \
　　在上升中吞噬了黑 \
　　在至高處撕裂了白 \
　　從每一扇窗爆出！ \
　　噴發！ \
　　溢滿！

　　紅水淹死了街燈 \
　　只有緊閉的窗才得以活： \
　　用鋼板釘死 \
　　用鏈條纏死 \
　　永恆不讓洪水浸入

　　混沌　普天太平 \
　　安詳　遍地橫屍 \
　　街燈繼續昏暗著街燈的昏暗 \
　　偷聽著下一篇章 \
　　世上再無浪漫主義

## 名叫比爾的蜘蛛

*戊戌年七月十二*

　　我臥室裏住著一隻蜘蛛，我就叫它比爾。

　　有時我晚上回到臥室能看到比爾在屋頂爬，有時在牆上爬，有時不見蹤影。我覺得比爾是一個勇敢的極限運動健將，攀巖能攀九十度乃至一百八十度的石壁，而且從不用防護護具。我也覺得它是一名鬥士，鬥爭著引力。但畢竟引力是四兄弟裏最弱的一個，連我都能反抗，不要說比爾了。

　　曾經我是很怕蜘蛛的，可和比爾交流過後，我對蜘蛛有了新的認識。陳見是不好的。比如我發現比爾其實不吃人。大家都應該多多交流破除陳見。

　　這讓我想到了［略去］說的，語言其實帶來的都是“曲解”（我們永遠不知道你所說的“紅色”和我所說的“紅色”是不是相同的、云云）；若是一人跟另一人說話，後者表示“我明白了”，這則是“成功曲解”；若是一人語，於者表示不解，則是“不成功曲解”。而這裏的“曲解”乃是廣義的，包涵了曲度爲零的可能性。

　　提這一個觀點的原因是，我想我們對意識、認知的瞭解甚少，不如物理之多。視覺與光的規律我們多多少少能有些差不多的預測，所以似乎「光的交流」比「粒子震動的交流」（及語言、聲音的交流）能夠少些曲度。所以，我自認爲我和比爾的互相瞭解比起我和一個未曾與我仔細觀察對方的人的互相瞭解要準確些。

　　這裏又不得不提到，我覺得看人物（人與物的並集）通過「光的交流」其實能獲取不少，一方面就是以上原因：光不大會騙你。

　　有好幾天我都沒看到比爾。不知道它是不是死了（當然不是我殺死的）。我臥室裏似乎沒什麼比爾的食物。這或許是比爾都吃完了，或許是比爾離開我臥室的原因，或許是它就是死了。到今天我也不知道比爾有沒有死，至少是「那天」之前的比爾。死亡就是這樣悄無聲息。

　　「那天」

　　「那天」我在廁所裏看到了比爾。它在鏡子上面攀著九十度的巖，水平方向地移動著。它真的很喜歡攀巖，我覺得它可以去參加比賽。我不禁視線跟著比爾移動，就在此時發生了一件改變一切的事情：

　　我看到了另外一個比爾。

　　到底誰是比爾？臥室裏的？第一次目擊的？目擊次數最多的？我不再知曉。

　　我也是比爾。我的細胞們過一段時間便更新一次、云云，我也是一個集合，還是一個不可數集。說不定比爾就是我。比爾也是一個集合。所有比爾現在都是比爾了。

　　比爾繼續水平移動著，向著比爾逼近。比爾卻一動不動。比爾已經到了比爾跟前。眨眼間比爾把比爾推下了巖壁。我四下搜尋才看到比爾趴在毛巾架上的毛巾上。

　　「那天結束」

　　「今天」

　　據說最近離我出現約莫過了二十個春秋，而今天應是有重大意義的一天。我倒覺得今天最大的意義在於這是我與比爾共同度過的最後一個日夜，而比爾似乎也選擇了今天來和我道別。比爾的到來出我不意，但我也是歡迎的。它一邊攀巖，一邊和我寒暄，當然是用光。今天比爾攀巖似乎遇到了些困難，巖壁似乎潮溼，要不是這次戴了保險鉤帶可能會摔得很慘，好幾次滑落。

　　我發現我終究是不瞭解比爾的。它滑下穩住後，似乎嘗試與我進行長時間的溝通。它一動不動，似乎想告訴我些什麼、光之外的話。可我不能理解。究竟是有意識與意識間不可逾越的鴻溝。

　　比爾爬上了一個平臺，慢慢走了。我也爬上一個平臺，該走了。

## 蜘蛛

*戊戌年六月廿二*

　　今天我殺死了一隻蜘蛛 \
　　黃得像太陽 \
　　像風鈴一樣叮鈴噹啷 \
　　火花雖耀眼 \
　　卻終究會被撲滅 \
　　沙漠中發了洪水

　　今天我殺死了一隻蜘蛛 \
　　可他還有昨天 \
　　活着吧！我赦免你 \
　　抓緊時間，時間不多了 \
　　零零落落從手指縫逃走

　　今天我殺死了一隻蜘蛛 \
　　他問我爲什麼 \
　　我說你不要怕，你還有明天 \
　　在太陽從東邊升起時你將重生 \
　　可你要當心！ \
　　無情的沙漠的洪水會把她澆滅 \
　　就像你一樣 \
　　無聲無息地死亡

　　今天我殺死了一隻蜘蛛 \
　　下次不要再被我殺死了

## 巨人

*戊戌年六月十五*

　　我是一個巨人！ \
　　我主宰著生命和萬物 \
　　我洞悉著所有和所有 \
　　無止盡的能量的源泉 \
　　與轉瞬而永恆的剎那 \
　　皆歸我！皆屬我！

　　奇崖亂水 \
　　野樹流花 \
　　我巨人的巨大的手 \
　　拔出浸透墨汁的暖風的犄角 \
　　插進流出黃色的血的水的心臟 \
　　鋼鐵般的脆弱不及我 \
　　一切情感和信息和呼吸的集 \
　　不及我巨人的巨大的腳印

　　我是一個巨人！ \
　　我穿行著 \
　　直至時間的起點

## 三隻鳥

*戊戌年四月十五*

　　傳說從前，在樹林裏住著一個人，每天唱著這世間最美妙的曲調。一切林中的動物都被他的歌聲所吸引，圍著他歡快地舞蹈。國王聽說了這個人，便下令將他帶進王宮中，讓他爲國王歌唱。起初，國王很滿意，每天聽著最美妙的曲調，但是不出一個月，國王已不能忍受他唱的千篇一律的曲調，便下令將他砍頭。

　　斷頭台前，他還是唱著最美妙的曲調，所有的鳥兒都圍著他歡快地舞蹈。手起刀落，他的頭滾落在了地上，但仍唱著最美妙的曲調。那些勇敢的鳥兒都撲向這顆頭顱，將它拾起，帶著它往東方飛去。飛得越高越遠，歌聲卻越是洪亮，鳥兒也越飛越快。飛到大海上空時，這顆頭顱開始發熱、變大，慢慢地變成了一個巨大的光球。鳥兒帶著這團烈焰，翅膀都起了火、燒成了灰燼，自身也掉入大海中，但牠們奮力想將這顆頭顱帶到雲上的世界去。眼看著快要登上雲層，燃燒著的鳥掉入大海，只剩一隻名叫「鵠」的鳥：牠雙足已經燒焦，翅膀也快要著火。只見牠鬆開了這顆頭顱，這個大火球便從萬丈天際落入海中。大地在震動，大海在咆哮。海嘯卷上海岸，摧毀了整個國家，所有有人的地方都被海水覆蓋。

　　我最後一次見到鵠時，牠正打磨著手中的月亮。

　　“月亮總會照亮一片地方。”很多年牠一直重復著這句話，也不知道是什麼意思、也不知道是說給誰聽。

　　牠把手中磨到光滑得發亮的月亮掛掉牆上，牆上還掛著另一個月亮。我入迷地看著這兩顆月亮反射著的燈光，彷彿看到它們變大、靠近、穿過了對方的表面，融合爲一體。牠吃力地邁著黑黑的雙腳，拿出另一塊大石頭，放到工作台上，開始切割。

　　傳說中，在那次事件之後，那時的人類滅亡了。另一隻叫「鳩」的鳥重新創造出了人類，而鵠則扮演了“神”的角色，帶領著新的人類重新建立了秩序。

## 詩二

*14.05.2018*

　　私は \
　　火 \
　　他人を焼き \
　　そして自分は燃えてる

　　ベッドの前は明月の光 \
　　これは床の上の霜かな \
　　頭を挙げて明月を見て \
　　頭を下げて故郷を思う

## 無題

*丁酉年九月廿四*

　　啊，悲しい！ \
　　嗟呼，餓！沒人喊我 \
　　一起吃飯哦！

## 木三角

*丁酉年八月十二*

　　去年我住在S樓。第一學期的某一天，一樓的休息室新添了一張檯球桌。

　　我的記憶不是很好，不能清晰地記起是哪一天、之前是否有舊的檯球桌、以及是否是第一學期發生的事。可只要我的雙眼沒欺騙我的話，我還是知道是確有此事的。這張新檯球桌很精美：木製的框架上有精緻的雕刻，很平整的桌面，皮條編的球袋。隨之而來的還有釘在牆上的木製球杆架、一個或是用來清理桌面的刷子、和一個框球用的木三角。我那天下樓看到時真是十分驚喜，也許是我親眼見到的最漂亮的檯球桌了。

　　我不經常打檯球，可也會隔三差五地去打。就算我不打，我也能常常看見那檯球桌。在一樓自習室裏做作業、或在休息室的桌子邊打遊戲、或只是單單出宿舍去，都能有意無意瞥見一兩眼。也常常有認識或不認識的人在打檯球。

　　當然，這檯球桌不是完美無缺的，也不是一直完好無損的。現在想想，在一群剛上大學的人手裏，後者也是自然。譬如，皮編的球袋一直不能很服貼地置進桌角、桌邊。還有不少人埋怨這檯球桌桌面不平行於水平，於是四個桌腳下都墊有一些廢紙。再就是檯球打多了，桌面不免起一些小的毛絮，杆子也一根一根地壞：不知是誰刻意搞破壞還是怎樣，杆子頭一個一個消失、身首異處。

　　然後就是那木三角。木三角沒什麼特別之處，就是一個普普通通的木三角。表面還算光滑，也上了蠟，所以賣相也不差，只是從沒人注意過這不可或缺的木三角和它的微不足道的細節。大家對它的期望不高不低，只要能把那十多個球大致框成一個三角形便足矣。木三角也日復一日地完成它的工作，然後被放在一邊。

　　直到有一天，木三角斷了。如前文所述，我的記憶不是很好，我也記不得它斷成了兩截還是三截，可是它是斷了的。沒了木三角，擺球變得麻煩了不少，得用手把每個球貼著另一個球放在桌上。這樣的動作竟要重複十五次！在這個快節奏的世界裏，那麼多時間與精力可浪費不了。打檯球的人該是變少了。那木三角也就一直以三截的姿態躺在休息室的角落。

　　我一直想把它修好，可我沒有膠水。在這個快節奏的世界裏，我是沒有時間繞路去買膠水的。我知道一個朋友有膠水，可我去問他借時，膠水已被借給了別人，然後就沒了蹤跡。這樣一來，我徹底沒了獲取膠水的途徑，修木三角這想法也就不了了之了。

　　第二個學期快結束時，我要搬出宿舍。我又經過檯球桌，發現木三角已經斷成了四截，被人丟在了垃圾箱裏。我看周圍沒人，便伸手進垃圾箱，把那四截殘骸拾了出來：我仍想把它修好。

　　又過了兩個月，暑假裏，世界的節奏慢了下來，我終於下定決心、大費周折、去路口小店裏買了膠水，把那四段木頭粘回成了木三角。有一處粘得我不是很滿意，但也無所謂了：我修好了木三角。

　　剛才我把重生的木三角放回了S樓休息室的檯球桌上。加上牆上杆架上掛著的兩個新的三角，應該是有些多餘。不過這下，就算木三角再斷成四截，大家也能繼續打檯球了。

## 寫作訓練

*丁酉年三月初七*

　　我已是遲到的了，但第二節課還未開始，門口立著不足十人。透過門上的小玻璃窗，可以看見一教室的學生和正在講課的輔導員，卻聽不到一絲人的聲音。或許我從前從沒注意到門的密閉如此的好，又或許是我心不在焉罷。

　　我朝門的一邊站著，靠在牆上，這樣，能看到在場的所有人。這是我的一個習慣：如果房間不是太大，我總喜歡待在角落裏，一覽無餘，有種心理上的安全感。

　　幾乎所有的人都在看手機。要不是我兩隻手都拿著東西，我約莫也會在看手機。那個見了不少次、卻從來也不認識的中國人戴著耳機，該是在看什麼有趣的視頻。他的黑色的外套和黑色的背包理應沾著些雨滴。著實方才在下著小雨，可我連外套的帽子都沒有戴，雨滴在我的筆記本電腦的套子上，也沒有濕。要麼這是我潛意識裏爲懶找的藉口。

　　真的，所有的人都在看手機。隱約間好像又來了一個人，他也開始看手機。手機真的這麼好看嗎？這是無需問的：答案是肯定的。至少它肯定很吸引人。現在這個時代，誰說手機不好看誰就該死。我這麼說的原因是我就是該死的人之一。可是它真的好看，以至於我起死回生了。

　　又來了一個人，手裏拿著傘。這個人我也認識，與我編程課是同一個小班的。我認得他，不知道他認不認得我。與其說我認得他，不如說我不認得他。我不認得他就如同我不認得那個中國人一樣。不認得不認得。

　　不知道他們是不是也這樣不認得我的。有好多我不認得的人。

　　他頭髮看上去少了些，也許是理過髮了。也許沒有，我第一次從正面觀察他。他帶著傘，也是一身黑色的外套，看起來是防水的，水珠貼在上面，粒粒分明。雨應該是下大了，但不是太大，因爲他傘有些濕，卻不是太濕。況且也完全聽不見下雨的聲音，不過，有可能這整幢樓都比較密閉。他左右環顧了一番，該是看到了我，不知有沒有看見我，並意識到他不認得我。但知道的是他看見了喝水池。他把傘湊到喝水池的水槽上方，抖掉了一點雨水。看起來似乎有些不衛生，但仔細想想，又沒什麼毛病。

　　又來了一個人，他認識剛才那個拿著雨傘的人。兩個人打了聲招呼。新來的那個人好像湊到了喝水池上準備喝水，又好像最後沒喝。

　　我不知何時注意到了我身後幾扇關著的門上寫著的字。其一是“幼兒認知實驗室”。我回想起了剛來大學時遇到的一位心理學教授，好像就是在研究這個。他會不會就坐在裏面？他會不會能認出我？我想是不會的。門上也有一個透明玻璃小窗（這幢樓裏好像每扇門上都有），透過去可以看到一個人的側臉。我的大腦把他越畫越像那個教授。

　　人真可怕。可畏又可敬。

　　人多了起來。一個不知道何時來的，席地而坐、使用著筆記本電腦的人重新戴了一下他粉色的鴨舌帽。兩個下節課的女輔導員們大聲交談著，其中亞裔的那個穿著短得不能再短的褲子。走廊已經站不下了，不少人站在大廳裏。那個中國人還是在看手機。

　　注意力不集中了……下課了……
